% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside,onecolumn]{article}

\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 

\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}

\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables

\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text

\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2yMA Rysensteen Gymnasium Afleveres d. 1.9.2020} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\usepackage{titling} % Customizing the title section

\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up

\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Matematikaflevering 1} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{\today} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

    % Print the title
    \maketitle
    %------------------------------------------------

    \section*{Opgave 1}

    Udviklingen I Pakistans befolkningstal kan beskrives med modellen
    $f(x)=173 \cdot 1.019^x$

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    %hvor f(x) er befolkningstallet, målt I mio., og x er antal år efter 2010.
    \item Bestem befolkningstallet I 2018 ifølge modellen.
        \begin{enumerate}
            \item 2018 er 8 år efter 2010 og vi sætter derfor x til 8
            \item $f(8)=173 \cdot 1.019^8 = 242.76239601$
        \end{enumerate}
        \item I hvilket år vil befolkningstallet passere 250 mio., hvis udviklingen fortsætter
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                         & 250=173 \cdot 1.019^x \\
                    \iff & \frac{250}{173} = 1.019^x \\
                    \iff & log(\frac{250}{173}) = log(1.019) \cdot x \\
                    \iff & x = \frac{log(\frac{250}{173})}{log(1.019)} = 19.5608\\
                \end{split}
            \end{equation*}
        \item Begrund for hver af følgende påstande, om den er korrekt :
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item Der er anvendt en eksponentiel model for udviklingen I befolkningstal.
            \item Befolkningstallet vokser med 1.019 mio. om året.
            \begin{enumerate}
                \item Det er forkert. Hvis befolkningstallet steg med  1.019 mio. om året ville det stige lineært.
            \end{enumerate}
            \item Befolkningstallet vokser med 1.9\% om året.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \section*{Opgave 2}

    Når man bevæger sig væk fra en lampe, så falder styrken af lyset. \par
    For en bestemtlampe kan styrken beskrives ved\par
    \begin{center}
        $f(x)=2000 \cdot x^{-2},$\par
    \end{center}
    %hvor $f(x)$ er styrken I lux, målt $x$ meter fra lampen.\par \\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Bestem styrken af lyset 3.0 meter fra lampen.
        \begin{enumerate}
            \item $f(x)=2000 \cdot 3^{-2} \approx 222.222$ \clearpage
        \end{enumerate}
        \item I hvilken afstand fra lampen er styrken af lyset 100 lux?
        \begin{enumerate}
            \item Vi indsætter 100 I stedet for f(x):
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                    & 100 = 2000 \cdot x^{-2} \\
                    \iff & x^{2} \cdot 100 = 2000 \cdot x^{-2} \cdot x^{2} \\
                    \iff & x^{2} \cdot 100 = 2000 \\
                    \iff & x = \sqrt{(2000/100)} \approx 4.472 \\
                \end{split}
            \end{equation*}
            Der måles 100 lux I afstanden 4.472 meter
        \end{enumerate}
        \item Hvor mange procent falder styrken af lyset, når afstanden til lampen øges med 30 \%?
        \begin{equation*}
            \begin{split}
                & f(x \cdot 1.30) = 2000 \cdot (x \cdot 1.30)^{-2} = 2000 \cdot x^{-2} \cdot 1.30^{-2}\\
                \iff & 1.30^{-2} \cdot (2000 \cdot x^{-2}) = 0.5917 \cdot (2000 \cdot x^{-2}) = 0.5917 \cdot f(x)\\
            \end{split}
        \end{equation*}
        Når afstanden til lampen øges med 30 \% falder styrken med en faktor $1 - 0.5917 = 0.4083 = 40.83\%$
    \end{enumerate}

    \section*{Opgave 3}

    Tabellen viser sammenhængen mellem antallet af brikker i et puslespil og en tid, det typisk tager at samle puslespillet.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c|c|c| }
            \hline
            Antal brikker & 22 & 48 & 67 & 80 & 100 & 154 & 240 \\ 
            \hline
            Tid (sekunder) & 137 & 391 & 625 & 787 & 1251 & 2211 & 4024\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

        Sammenhængen kan besrkives med en funktion
        \begin{center}
            $f(x) = b \cdot x^{a}$
        \end{center}
        Hvor $f(x)$ er det typiske antal sekunder, det tager at lægge et puslespil med x brikker.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Bestem ved hjælp af regression konstanterne $a$ og $b$.
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item Ved at plotte punkterne ind i et CAS program finder man konstanterne $a$ og $b$ til:\\
            $a = 1.4344$\\
            $b = 1.5643$\\
                \includegraphics[width=300pt]{puslespilsgraf.jpg}
        \end{enumerate}
        \clearpage
        \item Hvor stort et puslespil kan en peron nå at samle på 3000 sekunder? \\
        For at finde hvor stort et puslespil man kan nå at samle på $n$ sekunder indsætter man $n$ i stedet for $f(x)$:\\
        \begin{equation*}
            \begin{split}
                & n = b\cdot x^{a} \\
                \iff & \frac{n}{b} = x^{a} \\
                \iff & log(\frac{n}{b}) = a\cdot log(x) \\
                \iff & \frac{log(\frac{n}{b})}{a} = log(x) \\
                \iff & x = e^{\frac{log(\frac{n}{b})}{a}}\\
                \iff & x = e^{\frac{log(\frac{3000}{1.5643})}{1.4344}} \approx 227.97, a = 1.4344, b = 1.5643, n = 3000\\
            \end{split}
        \end{equation*}
        På $n=3000$ sekunder kan man således forvente at samle et puslespil på 228 brikker

        En person har to puslespil A og B.\\
        Puslespil A har dobbelt så mange brikker som puslespil B.

        \item Hvor mange gange så lang tid tager det at samle puslespil A?
        \begin{enumerate}
            \item For at finde hvor lang tid det tager at lægge et puslespil med dobbelt så mange brikker tager vi udgangspunkt i forholdet $\frac{f(2x)}{f(x)} = \frac{b\cdot (2x)^{a}}{b\cdot x^{a}} = \frac{(2x)^{a}}{x^{a}} = (\frac{2x}{x})^{a} = 2^{a} \approx 2.70$ for $a = 1.4344$\\ Det tager ca. 2.7 gange så lang tid a samle puslespil A som at samle puslespil B\\
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{document}
